\section{Sprint de codage 4}

% \begin{frame}[plain]
%   \questionbox{Certains logiciels d'intelligence artificielle
%     spécialisés dans la programmation peuvent-ils devenir des alliés
%     précieux pour les jeunes programmeurs?}
% \end{frame}

% Idées:

% 1. Illustrer la portée lexicale avec la fonction CTE (atelier 2) en
% définissant une fonction f à l'intérieur de CTE (plutôt qu'une
% fonction anonyme).

% 2. Évaluation paresseuse: illustrer avec

% 1. f <- function(x, y = "a" + 2) 0

% 2. (j'ai eu une autre idée...)

% 3. rm(list = ls())
%    f <- function(x, y = z) { z <- 2; x + y }


\begin{frame}
  \itshape

  Frôle-moi de ton mieux \\
  Frôle-moi davantage \\
  Gave-moi de ton amour \\
  Pour shimmer l'Univers
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  Je veux répéter une opération (non vectorielle) pour chaque élément
  d'un vecteur à l'aide de \code{lapply}, mais il n'y a pas de
  fonction dans R pour effectuer l'opération. Que dois-je faire?

  \begin{enumerate}[A.]
  \item Chercher un paquetage qui contient la fonction
  \item Changer d'algorithme pour contourner le problème
  \item Créer la fonction et l'utiliser dans \code{lapply}
  \item Omettre le calcul et regarder des vidéos de chats
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,plain]
  \code{grep '\meta{motif}' \meta{fichier}} \\
  extrait les \alert{lignes} de \meta{fichier} qui correspondent à
  \meta{motif}

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ grep '[^,]*,21,' bixi-donnees-uniformes/OD_2021-*.csv
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  \pause
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ grep '[^,]*,21,' bixi-donnees-uniformes/OD_2021-*.csv | wc -l
   11701
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,plain]
  \code{sed 's/\meta{motif}/\meta{remplacement}/' \meta{fichier}} \\
  remplace, sur chaque ligne de \meta{fichier}, la \alert{première}
  correspondance de \meta{motif} par \meta{remplacement}

  \code{sed 's/\meta{motif}/\meta{remplacement}/g' \meta{fichier}} \\
  remplace, sur chaque ligne de \meta{fichier}, \alert{toutes} les
  correspondances de \meta{motif} par \meta{remplacement}

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ sed 's/,/;/g' bixi-donnees-uniformes/OD_2021-04u.csv
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  \pause
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ sed 's/,/;/g' bixi-donnees-uniformes/OD_2021-04u.csv
start_date;emplacement_pk_start;end_date;emplacement_pk_end;...
2021-04-25 18:02:39.110;10;2021-04-25 18:13:26.139;188;647;0
2021-04-25 18:10:37.818;10;2021-04-25 18:47:01.880;10;2184;0
...
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,plain]
  \code{awk '\meta{motif} \{ \meta{action} \} \meta{motif}
    \{ \meta{action} \} \dots' \meta{fichier}} \\
  pour chaque ligne de \meta{fichier}, sépare la ligne en champs,
  puis effectue tour à tour \meta{action} lorsque le texte
  correspond à \meta{motif}

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ awk 'BEGIN { FS = ","; OFS = ";" } $5 >= 30 * 60 { print $2, $4 }' \
bixi-donnees-uniformes/OD_2021-*.csv
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  \pause
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ awk 'BEGIN { FS = ","; OFS = ";" } $5 >= 30 * 60 { print $2, $4 }' \
bixi-donnees-uniformes/OD_2021-*.csv
emplacement_pk_start;emplacement_pk_end
10;10
10;507
10;194
...
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile=singleslide,plain]
%   En vertu de quel principe de R obtient-on le résultat suivant:
%   \begin{Schunk}
% \begin{Verbatim}
% > f <- function(x, y = x) x * y
% > f(2, 3)
% [1] 6
% > f(2)
% [1] 4
% \end{Verbatim}
%   \end{Schunk}

%   \begin{enumerate}[A.]
%   \item Vectorisation
%   \item Évaluation paresseuse
%   \item Recyclage
%   \item Portée lexicale
%   \end{enumerate}
% \end{frame}

% \begin{frame}[plain,standout]
%   Télécharger les données ouvertes BIXI uniformes \\
%   par le biais d'une interface API
% \end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \begin{center}
    \includegraphics<1>[height=0.9\textheight,keepaspectratio=true]{images/regex-cheatsheet}
    \includegraphics<2>[height=0.9\textheight,keepaspectratio=true]{images/regex-cheatsheet-emph}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[plain,standout]
  Représentation de certains caractères spéciaux \\
  dans les expressions régulières (et ailleurs) %

  \bigskip
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    saut de ligne (\emph{line feed})           & \code{\textbackslash n} \\
    retour de chariot (\emph{carriage return}) & \code{\textbackslash r} \\
    tabulation horizontale                     & \code{\textbackslash t} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide,plain,standout]
  Depuis la version 4.1.0, R dispose d'un opérateur de «tuyau»

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> read.bixi(filename("2021-05-09"))
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  vs
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> "2021-05-09" |> filename() |> read.bixi()
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[plain,standout]
  structure de données $>$ algorithme

  \bigskip
  vectorisation $>$ application $>$ itération $>$ récursion
\end{frame}

\begin{frame}[plain,standout]
  Ce que je vous ai \alert{appris}

  \bigskip
  \centering
  \begin{tabularx}{0.9\linewidth}{XXXXX}
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/Rlogo} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/RStudio} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/bash-logo} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/regular-expression} &
    \includegraphics[height=15mm,bb=0 0 209 209,clip,keepaspectratio]{images/Git-logo} \\[10mm]
    \includegraphics[height=15mm,bb=0 0 64 64,clip,keepaspectratio]{images/Bitbucket} &
    \includegraphics[height=15mm,bb=235 232 970 912,clip,keepaspectratio]{images/gitlab-icon-rgb} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/discord} &
    \includegraphics[height=15mm,bb=0 0 315 372,clip,keepaspectratio]{images/logo-stackoverflow} &
    \includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{images/Adobe-PDF-File-Icon}
  \end{tabularx}

\end{frame}

\begin{frame}[plain,standout]
  Ce que je ne vous ai volontairement \alert{pas appris}\dots

  \bigskip
  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.5\textheight,keepaspectratio]{images/tidyverse}
  \end{center}
\end{frame}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "addenda"
%%% coding: utf-8
%%% End:
